=============
UML: Begriffe
=============




OOA
---

Ziel der OOA (Objektorientierten Analyse)

- Wünsche und Anforderungen eines Auftraggebers an ein neues
  Softwaresystem ermitteln und beschreiben.

- Modell des Fachkonzepts erstellen, das konsistent, vollständig,
  eindeutig und realisierbar ist.

- Alle Aspekte der Implementierung bewußt ausklammern (perfekte
  Technologie!).

- Es ist nicht die Aufgabe des Auftraggebers, den Systemanalytiker zu
  verstehen, sondern der Systemanalytiker wird dafür bezahlt, sich dem
  Auftraggeber verständlich zu machen.

Produkte der Analysephase
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

- Pflichtenheft

- das Einstiegsdokument

- OOA-Modell

- das Fachkonzept

- Prototyp der Benutzeroberfläche

- die Visualisierung des Fachkonzepts

Das statische Modell beschreibt ...
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

- die Klassen des Fachkonzepts

- die Assoziationen (Beziehungen) zwischen den Klassen

- die Vererbungstrukturen

- die Attribute der Klassen (Daten des Systems)

- die Bildung von Paketen (Teilsysteme)

Das dynamische Modell zeigt Funktionsabläufe
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

- Geschäftsprozesse beschreiben die durchzuführenden Aufgaben auf einem
  sehr hohen Abstraktionsniveau.

- Szenarien zeigen, wie Objekte miteinander kommunizieren, um eine
  bestimmte Aufgabe zu erledigen.

- Zustandsautomaten beschreiben die Reaktionen eines Objekts auf
  verschiedene Ereignisse (= Botschaften).

Der Prototyp der Benutzersoberfläche ...
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

- ist ein ablauffähiges Programm, das alle Attribute des OOA-Modells auf
  der Benutzeroberfläche darstellt.

- besitzt weder Anwendungsfunktionen noch die Fähigkeit, Daten zu
  speichern.

- besteht aus Fenstern, Dialogen, Menüs usw.

- hat den Zweck, das erstellte OOA-Modell mit dem zukünftigen Benutzer
  oder einem Repräsentanten begutachten.

- sollte möglichst die vollständige Benutzeroberfläche des Fachkonzepts
  enthalten.

OOD
---

**Objektorientierter Entwurf**

Produkt der Entwurfsphase -->  OOD-Modell

UML
---

Unified Modeling Language ist eine formale Sprache zur
Spezifikation, Visualisierung, Konstruktion und Dokumentation von
Systemen und Modellen.

MDA (Model-Driven-Architecture)
-------------------------------

Definiert plattform-unabhängige Modelle und plattform-spezifische Modelle.

Modellierungsregeln:    So viel wie nötig, aber nicht mehr.                                                                                 

Was ist ein Modell?
-------------------

Mit einem Modell wird ein Abbild der Realität beschrieben. Was
wichtig ist, wird modelliert, der Rest wird weggelassen. Ein Modell
ist also kein Nachbau eines Originals, sondern eine vereinfachte
Beschreibung des Originals mit dem Ziel, das Original besser
verstehen zu können.

Wenn Ihnen ein Modell genauso wenig sagt wie das Original, ist es
ein schlechtes Modell - es bringt Ihnen keinen Vorteil.


.. image:: ./images/modell.webp

`Quelle: Math with bad drawings <http://mathwithbaddrawings.com/2015/09/02/the-mathematicians-haiku-book/>`_

Warum UML?
----------

Was ist Software-Engineering?
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Software Engineering ist  [1]_  die Anwendung wissenschaftlicher und
ingenieurtechnischer Prinzipien auf die Entwicklung von
Softwaresystemen - Prinzipien des Entwurfs, der Analyse und des
Managements - mit dem Ziel:

- Software zu entwickeln, die den Anforderungen entspricht, auch wenn sich diese ändern;

- die Entwicklung fristgerecht und innerhalb des Budgets abzuschließen;

- etwas von dauerhaftem Wert zu schaffen, das leicht zu warten, wiederzuverwenden und erneut einzusetzen ist.


- Modellierung (Anforderungsbeschreibung -- Requirements)

- Kommunikation

- Verschiedene Sichten aller Beteiligten
  und unterschiedliche Abstraktionen.

UML-Fachbegriffe
----------------

UML dient der Beschreibung eines Systems unabhängig von der
physikalischen Implementierung (Sprache, Plattform...)

Dies hat andererseits zu einer Fülle von neuen Begriffen geführt,
die hier in der Gegenüberstellung der Sprachen Deutsch und Englisch
aufgelistet werden.                                                                                                                       

Für viele dieser Begriffe gibt es einfache geometrische Formen, die
Sie auf den folgenden Seiten kennenlernen werden.

Die Originalliste finden/fanden  Sie unter `http://www.mario-jeckle.de/uml.de/index.html <http://www.mario-jeckle.de/uml.de/index.html>`_

.. table::

    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | (association) role                                                            | (Assoziations-)Rolle                                                                                                                                               |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | action                                                                        | Aktion                                                                                                                                                             |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | action state                                                                  | Aktionszustand                                                                                                                                                     |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | activity                                                                      | Aktivität                                                                                                                                                          |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | activity diagram                                                              | Aktivitätsdiagramm                                                                                                                                                 |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | activity edge                                                                 | Kante                                                                                                                                                              |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | activity final node                                                           | Endknoten                                                                                                                                                          |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | activity node                                                                 | Aktivitätsknoten oder Schritt                                                                                                                                      |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | activity partition                                                            | Partition                                                                                                                                                          |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | actor                                                                         | Akteur                                                                                                                                                             |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | aggregation                                                                   | Aggregation, Teile/Ganzes-Beziehung                                                                                                                                |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | artifact                                                                      | (das) Artefakt (oft auch gut als Ergebnis oder Produkt zu übersetzen)                                                                                              |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | assembly connector                                                            | Schnittstellenverbund (VORSCHLAG)                                                                                                                                  |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | assembly connector                                                            | Kompositionskonnektor                                                                                                                                              |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | association                                                                   | Assoziation (ungerichtet)                                                                                                                                          |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | association class                                                             | Assoziationsklasse                                                                                                                                                 |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | attribute                                                                     | Attribut                                                                                                                                                           |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | behavior                                                                      | Verhalten                                                                                                                                                          |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | behavior diagram                                                              | Verhaltensdiagramm                                                                                                                                                 |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | behaviored classifier                                                         | Verhaltensspezifischer Classifier                                                                                                                                  |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | bidirectional association                                                     | bidirektionale Assoziation, beidseitig gerichtete Assoziation                                                                                                      |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | bound element                                                                 | gebundenes Element                                                                                                                                                 |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | cardinality                                                                   | Kardinalität                                                                                                                                                       |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | class                                                                         | Klasse                                                                                                                                                             |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | class diagram                                                                 | Klassendiagramm                                                                                                                                                    |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | collaboration diagram                                                         | Kollaborationsdiagramm                                                                                                                                             |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | combined fragment                                                             | Interaktionsausdruck                                                                                                                                               |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | communication diagram                                                         | Kommunikationsdiagramm                                                                                                                                             |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | communication path                                                            | Kommunikationspfad                                                                                                                                                 |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | compartment                                                                   | Bereich, Abschnitt;                                                                                                                                                |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | manchmal auch Rechteckselement wenn die graphische Repräsentation gemeint ist | \                                                                                                                                                                  |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | component                                                                     | Komponente                                                                                                                                                         |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | component diagram                                                             | Komponentendiagramm                                                                                                                                                |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | composite structure diagram                                                   | Kompositionsstrukturdiagramm                                                                                                                                       |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | composition                                                                   | Komposition                                                                                                                                                        |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | concurrent                                                                    | nebenläufig                                                                                                                                                        |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | constraint                                                                    | Einschränkung                                                                                                                                                      |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | control edge                                                                  | Ablaufkante                                                                                                                                                        |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | CRC-Card                                                                      | CRC-Karte, Klassenkarte                                                                                                                                            |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | decision                                                                      | Entscheidung                                                                                                                                                       |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | dependency                                                                    | Abhängigkeit                                                                                                                                                       |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | deployment diagram                                                            | Verteilungsdiagramm                                                                                                                                                |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | design model                                                                  | Entwurfsmodell                                                                                                                                                     |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | Device                                                                        | Gerät                                                                                                                                                              |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | discriminator                                                                 | Diskriminator, Unterscheidungsmerkmal                                                                                                                              |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | domain model                                                                  | Problembereichsmodell                                                                                                                                              |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | encapsulated classifier                                                       | Gekapselter Classifier                                                                                                                                             |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | end point                                                                     | Endpunkt                                                                                                                                                           |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | entry action                                                                  | Eintrittsaktion                                                                                                                                                    |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | event                                                                         | Ereignis                                                                                                                                                           |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | execution environment                                                         | Ausführungsumgebung                                                                                                                                                |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | execution occurrence                                                          | Ausführungsfocus                                                                                                                                                   |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | exit action                                                                   | Austrittsaktion                                                                                                                                                    |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | feature                                                                       | Merkmal                                                                                                                                                            |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | final state                                                                   | Endzustand                                                                                                                                                         |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | flow final node                                                               | Ablaufende                                                                                                                                                         |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | focus of control                                                              | Steuerungsfokus                                                                                                                                                    |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | generalization                                                                | Generalisierung                                                                                                                                                    |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | guard                                                                         | Bedingung                                                                                                                                                          |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | implementation dependency                                                     | Implementierungsbeziehung                                                                                                                                          |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | information item                                                              | Informationseinheit                                                                                                                                                |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | initial node                                                                  | Startknoten                                                                                                                                                        |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | initial state                                                                 | Anfangszustand                                                                                                                                                     |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | initial value                                                                 | Anfangswert, Vorbelegung                                                                                                                                           |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | instance                                                                      | Exemplar, Instanz (eigentlich nur unter Verweis auf den im Umfeld der philosophischen Terminologie gängigen Instanzbegriff korrekt); Beispiel, Ausprägung (selten) |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | instance diagram                                                              | Ausprägungsdiagramm                                                                                                                                                |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | instantiated class                                                            | instantiierte Klasse                                                                                                                                               |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | interaction                                                                   | Interaktion                                                                                                                                                        |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | interaction diagram                                                           | Interaktionsdiagramm                                                                                                                                               |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | interaction overview diagram                                                  | Interaktionsübersicht                                                                                                                                              |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | interface                                                                     | Schnittstelle                                                                                                                                                      |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | interruptible activity region                                                 | Unterbrechbarer Aktivitätsbereich                                                                                                                                  |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | lifeline                                                                      | Lebenslinie                                                                                                                                                        |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | link                                                                          | Objektbeziehung                                                                                                                                                    |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | marker                                                                        | Markierung                                                                                                                                                         |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | message                                                                       | Nachricht, Botschaft                                                                                                                                               |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | method                                                                        | Methode                                                                                                                                                            |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | modifier                                                                      | Modifizierer                                                                                                                                                       |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | multiplicity                                                                  | Multiplizität                                                                                                                                                      |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | navigability                                                                  | Navigierbarkeit                                                                                                                                                    |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | node                                                                          | Knoten                                                                                                                                                             |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | node diagram                                                                  | Knotendiagramm                                                                                                                                                     |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | note                                                                          | Notiz, Anmerkung                                                                                                                                                   |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | object                                                                        | Objekt                                                                                                                                                             |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | object diagram                                                                | Objektdiagramm                                                                                                                                                     |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | object edge                                                                   | Objektkante                                                                                                                                                        |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | object node                                                                   | Objektknoten                                                                                                                                                       |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | operation                                                                     | Operation                                                                                                                                                          |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | package                                                                       | Paket                                                                                                                                                              |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | package diagram                                                               | Paketdiagramm                                                                                                                                                      |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | packet diagram                                                                | Paketdiagramm                                                                                                                                                      |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | parameterized class                                                           | parametrisierte Klasse                                                                                                                                             |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | pattern                                                                       | Muster                                                                                                                                                             |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | port                                                                          | Port                                                                                                                                                               |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | predecessor                                                                   | Vorgänger, Voraussetzung                                                                                                                                           |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | problem domain                                                                | Problembereich                                                                                                                                                     |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | property                                                                      | Eigenschaft                                                                                                                                                        |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | property string                                                               | Eigenschaftswert                                                                                                                                                   |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | protocol state machine                                                        | Protokoll-Zustandsautomat                                                                                                                                          |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | qualified association                                                         | qualifizierte Assoziation                                                                                                                                          |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | qualifier                                                                     | Qualifizierung                                                                                                                                                     |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | realization dependency                                                        | Realisierungsbeziehung                                                                                                                                             |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | refinement                                                                    | Verfeinerung                                                                                                                                                       |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | relationship                                                                  | Beziehung                                                                                                                                                          |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | restriction                                                                   | Restriktion                                                                                                                                                        |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | scenario                                                                      | Szenario                                                                                                                                                           |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | sequence diagram                                                              | Sequenzdiagramm                                                                                                                                                    |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | state                                                                         | Zustand                                                                                                                                                            |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | statechart diagram                                                            | Zustandsdiagramm                                                                                                                                                   |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | state machine                                                                 | Zustandsautomat                                                                                                                                                    |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | stereotype                                                                    | (das) Stereotyp                                                                                                                                                    |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | structured classifier                                                         | Strukturierter Classifier                                                                                                                                          |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | structure diagram                                                             | Strukturdiagramm                                                                                                                                                   |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | subclass                                                                      | Unterklasse                                                                                                                                                        |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | substate                                                                      | Teilzustand                                                                                                                                                        |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | superclass                                                                    | Oberklasse                                                                                                                                                         |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | swimlane                                                                      | Verantwortlichkeitsbereich, Schwimmbahn                                                                                                                            |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | synchronization bar                                                           | Synchronisationsbalken                                                                                                                                             |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | tagged value                                                                  | Eigenschaftswert                                                                                                                                                   |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | template class                                                                | Template-Klasse, parametrisierbare Klasse                                                                                                                          |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | timing diagram                                                                | Zeitverlaufsdiagramm                                                                                                                                               |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | timing diagram                                                                | Zeitdiagramm                                                                                                                                                       |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | token                                                                         | Token                                                                                                                                                              |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | transition                                                                    | Transition, Übergang                                                                                                                                               |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | type                                                                          | Typ                                                                                                                                                                |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | UML                                                                           | (die) UML                                                                                                                                                          |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | UML profile                                                                   | UML-Profil                                                                                                                                                         |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | unidirectional association                                                    | (einseitig) gerichtete Assoziation                                                                                                                                 |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | Unified Modeling Language                                                     | Unified Modeling Language                                                                                                                                          |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | usage dependency                                                              | Verwendungsbeziehung                                                                                                                                               |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | use case                                                                      | Use-Case, Anwendungsfall                                                                                                                                           |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | use case diagram                                                              | Use-Case-Diagramm, Anwendungsfalldiagramm                                                                                                                          |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | view                                                                          | Sicht                                                                                                                                                              |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | visibility                                                                    | Sichtbarkeit                                                                                                                                                       |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
    | wait state                                                                    | Wartezustand                                                                                                                                                       |
    +-------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+

Denkpause: Schloss Schwerin
---------------------------


.. image:: images/schweriner-schloss.jpg
   :width: 0px

.. raw:: html
       
       <div style='text-align:center;'>
           <img src='../../_images/schweriner-schloss.jpg' 
                alt='Schweriner Schloss' width='400px' />
       </div>


.. [1] `https://www.sicpers.info/2022/02/what-is-software-engineering/ <https://www.sicpers.info/2022/02/what-is-software-engineering/>`_
